\input{head}
\title{Terceira lista de exercícios --- Geometria Computacional}
\date{\today\ --- segundo semestre 2011}
\begin{document}
\maketitle
\vspace{3cm}

%% \secao{Notações}

%% Usaremos as palaras \emph{esquerda} e \emph{direita} aqui tendo como %% referência o eixo (horizontal) das $x$-coordenadas, de modo que à %% esquerda tem o significado genérico de ``com $x$-coordenada menor''.

\begin{enunciado}
[Exercício 2.1 do livro de Berg e outros] Seja $S$ um conjunto de $n$ segmentos de reta disjuntos cujo ponto extremo superior pertence à reta $y=1$ e o ponto inferior pertence à reta $y=0$. Estes segmentos particionam a faixa horizontal 
$[-\infty : \infty] \times [0:1]$ em $n+1$ regiões.

Descreva um algoritmo que constrói uma árvore de busca binária com os segmentos de $S$ tal que a região contendo um dado ponto possa ser determinada em tempo $\bigo(\lg n)$. A etapa de construção da árvore deve consumir tempo $\bigo(n\lg n)$. Também descreva o algoritmo de busca em detalhes.
\end{enunciado}

\begin{resposta}%
%\secao{Ideia}
Seja $A$ o conjunto das extremidades de segmentos com $y$-coordenada 
zero, e, de modo análogo $B$ o conjunto de extremidades de $y$-coordenada um. Se tomamos o $i$-ésimo menor elemento de cada um desses conjuntos ($a_i\in A$ e~$b_i\in B$), sabemos que são extremidades de algum dos segmentos $s\in S$ --- pois os segmentos não se interceptam (demonstrção no próximo parágrafo). Chamaremos $i$ esse segmento ($i=a_ib_i$), com $1\leq i\leq n$.

Provamos que $i$ é um segmento nas condições acima por indução em $n$ (cardinalidade de $S$): o ponto de menor $x$-coordenada em $A$ e o ponto de menor $x$-coordenada em $B$ são extremidades do único segmento quando $n=1$. Se a propriedade vale para toda cardinalidade até um certo $n$, então para $n+1$ também vale, pois
\begin{itemize}
\item o conjunto de segmentos $\{i: 1\leq i \leq n\}$ satisfaz a propriedade, por hipótese de indução; e
\item o segmento $n+1$ tem como extremidades os elementos de maior $x$-coordenada de $A$ e de $B$, que não coincidem, por definição de $S$, com as extremidades de qualquer outro segmento.
\end{itemize}

Essa propriedade induz uma ordenação natural dos segmentos: $i\prec j$ se $i < j$.

Cada segmento serve de fronteira entre duas regiões. 
Se um ponto está à esquerda do segmento $i$ e não estiver à esquerda dos segmentos $j<i$, então ele está na região delimitada por $i$ e~$i-1$. (Consideramos desse modo que a fronteira esquerda da região pertence à ela, mas que isso não é válido para a fronteira direita.)

Assim, para encontrar a região a que pertence um ponto, basta percorrermos os segmentos em ordem crescente, observando se o ponto está à esquerda do segmento considerado. Retornamos o número do segmento, em que o teste foi verdadeiro pela primeira vez, ou $n+1$ se nunca foi verdadeiro (o que significa que o ponto está na região ``mais a direita'' da faixa).

%% Ordenamos os segmentos pelas $x$-coordenadas de suas extremidades.Como %% os segmentos não se interceptam, e como além disso possuem %% umaextremidade com cotas $y=0$ e~$y=1$, o \emph{menor segmento} é o %% quetem as menores coordenadas.


%% Excetuando a primeira e última região, todas as regiões são %% delimitadas por dois dos segmentos de $S$. Se ordenamos os segmentos à %% medida que são ``vistos'' pro alguém que percoresse as regiões da %% esquerda para a direita

%% \secao{Notação e convenções}
%% Com um pequeno abuso de notação, confundiremos os segmentos, seus %% índices e as regiões que delimitam ``à direita''. Assim, o conjunto de %% segmentos é $S = \{1, 2,\ldots,n\}$, e $i \in S$ é a região entre os %% segmentos $i -1$ e $i$. Note-se que a região $1$ é delimitada à %% direita pelo segmento $1$ e $n+1$ é delimitada ``à~esquerda'' pelo %% segmento $n$.

%% Consideramos ainda que a região $i$ não contém os segmentos que a %% delimitam.

%% \definicao Um ponto $P$ está \emph{à direita} do segmento de %% extremidades $A=(x,0)$ e~$B=(y,1)$ se $\widehat{P\!AB} > 0$.

%% \begin{tikzpicture}[dot/.style={circle,inner sep=1pt,fill,label={#1},name=#1},
%%   extended line/.style={shorten >=-#1,shorten <=-#1},
%%   extended line/.default=1cm]
%%   \node[dot=A] at (0,0) {};
%%   \node[dot=B] at (.9,1) {};
%%   \draw[fill=yellow,->] (0,0) -- (0:.75cm) arc (0:60:.75cm);
%% %  \draw(120:0.4cm) node {};
%% %
%% %  \draw[fill=green!30] (0,0) -- (right:.75cm) arc (0:60:.75cm);
%% %  \draw(30:0.5cm) node {$\beta$};
%% %
%% %  \begin{scope}[shift={(60:2cm)}]
%% %    \draw[fill=green!30] (0,0) -- (180:.75cm) arc (180:240:.75cm);
%% %    \draw (30:-0.5cm) node {$\gamma$};
%% %  \end{scope}
%% %
%% %  \begin{scope}[thick]
%%     \draw (60:0cm) node[below] {$A$} -- (60:3cm) node[above] {$B$};
%% %    \draw[red]                   (-2,0) node[left] {$A$} -- (3,0) 
%% %                                        node[right]{$B$};
%%     \draw[blue,shift={(60:2cm)}] (-3,0) node[left] {$C$} -- (2,0) 
%%                                         node[right]{$D$};
%% %  
%% %    \draw[shift={(60:1cm)},xshift=3cm]
%% %    node [right,rounded corners,fill=red!20,inner sep=1ex]
%% %    {
%% %      When we assume that.
%% %    };
%% %  \end{scope}
%% \end{tikzpicture}
%% \secao{Ideia do algoritmo}

%% Armazenamos os segmentos na árvore binária com o seguinte método de %% comparação: o segmento $i$ é menor do que o segmento $j$ se $i$ é %% ``visto~primeiro'' se percorremos a faixa horizontal de $-\infty$ a %% $+\infty$ (não há ambiguidade, dado que os segmentos não se %% intersectam). Escrevemos $i \prec j$ para indicar ``$i$ é menor que %% $j$''.

%% Note que $i \prec j$ é idêntico a 
%% \begin{center}
%% uma extremidade de $j$ está à direita do segmento $i$
%% \end{center}

%% É a busca binária normal substituindo as comparações menor ou maior %% com à esquerda ou à direita do ponto. A igualdade é o pertencimento ao %% segmento.
\end{resposta}

\begin{enunciado}
[CLRS 33.2-3] O professor Maqui Sperto sugeriu que modificássemos o algoritmo Shamos e Hoey (da aula 7, para detectar intersecção) de tal forma que, em vez do algoritmo de parar logo após detectar uma intersecção, o algoritmo imprimisse os segmentos que se intersectam e continuasse executando a próxima interação do laço para a linha 3. O professor chama o algoritmo resultante de \texttt{Imprime-Segmentos-Intersectantes} e afirma que esse algoritmo imprime todas as intersecções, da esquerda para a direita, à medida que elas vão ocorrendo.

Mostre que o professor Maqui Sperto está duplamente enganado. Primeiro mostre um exemplo onde a primeira interscção encontrada pelo algoritmo \texttt{Imprime\--Segmentos-Intersectantes} não é a mais a esquerda e depois mostre um exemplo onde o algoritmo não encontra todas as interseccções.
\end{enunciado}
\begin{resposta}%
O algoritmo testa a interseção de segmentos ``vizinhos'' na descrição combinatória da linha de varredura. Assim, para que a primeira interseção encontrada não seja aquela que está ``mais à esquerda'', basta que o primeiro par de segmentos intersectantes seja encontrado pela linha de varredura ``antes'' que o par de interseção ``mais à esquerda''.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.3,
   MyCircles/.style={green!50!blue!50,thin,fill=white},
   Segments/.style={draw=blue!50!red!70,very thick}]
  \coordinate (A1) at (-1, 5);
  \coordinate (A2) at ( 5, 1);
  \coordinate (B1) at (-2,-1);
  \coordinate (B2) at ( 6, 2);
  \coordinate (C1) at ( 0, 3);
  \coordinate (C2) at ( 2, 1);
  \coordinate (D1) at ( 0, 1);
  \coordinate (D2) at ( 2, 2);

  \draw[->] (-2,0)--(6.5,0) node[right]{$x$};
  \draw[->] (0,-2)--(0,7) node[above]{$y$};
  \draw[color=gray,step=1.0,dotted] (-2.1,-2.1) grid (6.1,7.1);
  \draw[Segments] (A1) -- (A2);
  \draw[Segments] (B1) -- (B2);
  \draw[Segments] (C1) -- (C2);
  \draw[Segments] (D1) -- (D2);
  \draw[MyCircles] (A1) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (A2) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (B1) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (B2) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (C1) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (C2) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (D1) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (D2) circle (2mm);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Quanto ao algoritmo não encontrar todas as interseções, observemos que o professor deixa de considerar o seguinte fato: quando segmentos se prolongam para além de sua intersecção, trocam de vizinhos. Assim, se algum segmento $s$ intersecta mais de um segmento (digamos, os segmentos $b$ e $c$, sendo que a interseção entre $s$ e $b$ está mais à esquerda que a outra) é possível que nunca chegue a ser vizinho de algum deles (por exemplo, se a extremidade direita de $b$ é um evento ``posterior'' à extremidade direita de $s$). Como apenas é testada a interseção de segmentos que chegam a ser vizinhos na linha de varredura, haverá interseções não identificadas.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.3,
   MyCircles/.style={green!50!blue!50,thin,fill=white},
   Segments/.style={draw=blue!50!red!70,very thick}]
  \coordinate (A1) at (-1, 0);
  \coordinate (A2) at ( 2, 5);
  \coordinate (B1) at ( 0, 5);
  \coordinate (B2) at ( 6, 1);
  \coordinate (C1) at (-1, 3);
  \coordinate (C2) at ( 2, 2);

  \draw[->] (-2,0)--(6.5,0) node[right]{$x$};
  \draw[->] (0,-2)--(0,7) node[above]{$y$};
  \draw[color=gray,step=1.0,dotted] (-2.1,-2.1) grid (6.1,7.1);
  \draw[Segments] (A1) -- (A2);
  \draw[Segments] (B1) -- (B2);
  \draw[Segments] (C1) -- (C2);
  \draw[MyCircles] (A1) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (A2) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (B1) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (B2) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (C1) circle (2mm);
  \draw[MyCircles] (C2) circle (2mm);
\end{tikzpicture}
\end{center}

\end{resposta}

\begin{enunciado}
[CLRS 33.2-4] Mostre um algoritmo que, dado um polígono $P$ com $n$ vértices, decide se $P$ é simples. Seu algoritmo deve consumir tempo $\bigo(n\lg n)$.
\end{enunciado}
\begin{resposta}%
Sabemos que as arestas de um polígono simples não se intersectam. Assim basta usar algum dos algoritmos vistos em aula para buscar interseções entre o conjunto dos segmentos do polígono, tarefa com complexidade $\bigo(n\lg n)$ Se houver, responda \nope\ (o polígono \emph{não} é simples); caso contrário, responda \yep.
\end{resposta}

\begin{enunciado}
[CLRS 33.2-5] Mostre um algoritmo que, dados dois polígonos simples $P_1$ e $P_2$, com um total de $n$ vértices, decide se $P_1$ e $P_2$ se intersectam. Seu algoritmo deve consumir tempo $\bigo(\lg n)$.
\end{enunciado}
\begin{resposta}%
Podemos usar o algoritmo que testa interseções em um conjunto de segmentos, com duas alterações:
\begin{itemize}
\item uma etapa de pré-processamento em que marcamos, para cada segmento, a qual polígono ele pertence; e
\item identificamos uma intersecção somente quando as arestas envolvidas estiverem em polígonos diferentes.
\end{itemize}

A primeira alteração acrescenta complexidade linear ao algoritmo --- é a inicialização de um vetor com um elemento para cada segmento --- o que não impacta no desempenho $\bigo(n\lg n)$ da detecção de cruzamentos. A segunda alteração também não altera a complexidade, pois é~$\bigo(1)$.
\end{resposta}

\begin{enunciado}
[CLRS 33.2-6] Um \emph{disco} (ou círculo) é a região do plano limitada por uma circunferência. Um disco é dado através das coordenadas do seu centro e do valor do seu raio. Dois discos se intersectam se eles têm algum ponto em comum. Descreva um algoritmo que determine se há dois discos que se intersectem na coleção. Seu algoritmo deve consumi tempo $\bigo(n\lg n)$.
\end{enunciado}
\begin{resposta}%
Nosso algoritmo se baseia no fato de que dois discos se intersectam se e só se suas projeções no eixo $x$ também se intersectam. Levamos em conta, também, a condição para interseção dos discos $(C_1, r_1)$ e $(C_2,r_2)$:
\begin{equation}\label{eq:disc-inter}
\mbox{distância}(C_1,C_2) \leq r_1+r_2.
\end{equation}

O algoritmo que vamos apresentar se baseia em uma linha de varredura, com pontos-evento correspondentes às extremidades horizontais dos discos (seus pontos de maior e menor $x$-coordenada).

O algoritmo é análogo ao que decide sobre existência de interseção (responde \yep\ para um conjunto de segmentos que possui interseção, e \nope\ caso não contenha). A complexidade é análoga pois se há interseção entre dois discos, eles são vizinhos na linha de varredura em algum momento.
Poucas alterações são necessárias. Falamos delas a seguir.

\textsc{Pré-processamento}: construir uma lista de pontos de início e fim de discos, baseando-se nas projeções destes no eixo $x$. Usar a seguir uma estratégia análoga à de deteção de interseções entre segmentos (vizinhança).

\textsc{Teste de interseção}: se transforma no teste da equação~\ref{eq:disc-inter}.
\end{resposta}

\begin{enunciado}
[Exercício 2.11 do livro de Berg e outros] Considere um conjunto $S$ de $n$ circunferências no plano. Descreva um algoritmo de linha de varredura que determina todas as intersecções entre as circunferências. Como estamos tratando de circunferências aqui, e não discos, duas circunferências não se intersectam se uma está inteiramente no interior da região limitada pela outra. O seu algoritmo deve consumir tempo $\bigo((n + I)\lg n)$, onde I é o número de intersecções.
\end{enunciado}
%\begin{resposta}%
%Aqui a adaptação é do algoritmo de encontro de interseções entre %segmentos. 
%\end{resposta}

\begin{enunciado}
[Exercício 2.14 do livro de Berg e outros] Considere um conjunto $S$ de $n$ segmentos de reta disjuntos no plano e u ponto $p$ que não pertence a nenhum dos segmentos de $S$. Desejamos determinar todos os sementos de $S$ que são visíveis a partir de $p$, isto é, todos os segmentos de $s$ que contém algum ponto $q$ tal que o segmento aberto $pq$ não intersecta nenhum dos segmentos de $S$. Descreva um algoritmo para este problema que consuma tempo $\bigo(n\lg n)$. Pense e use uma semireta com extremo $p$, otacionando ao redor de $p$, como os radares que vocês vêem nos filmes.
\end{enunciado}

\end{document}



